\documentclass[11pt, a4paper]{article}

% --- MOTOR DE FUENTES (XeLaTeX) ---
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{DejaVu Sans}[
    BoldFont={DejaVu Sans Bold},
    ItalicFont={DejaVu Sans Oblique},
    Scale=0.9
]
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}[Scale=0.8]

% --- IDIOMA ---
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}

% --- PAQUETES ---
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usetikzlibrary{shapes, arrows, positioning, babel, matrix, backgrounds, shadows}

% --- GEOMETRÍA ---
\geometry{top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm}
\setlength{\headheight}{28pt}
\setlength{\parskip}{0.5em}

% --- COLORES ---
\definecolor{primary}{RGB}{0, 85, 164}        % Azul Ingeniería
\definecolor{accent}{RGB}{34, 139, 34}        % Verde Agro
\definecolor{danger}{RGB}{204, 0, 0}          % Rojo Alerta
\definecolor{pandas}{RGB}{19, 7, 84}          % Azul oscuro (Pandas)
\definecolor{codebg}{RGB}{245, 247, 250}
\definecolor{warning}{RGB}{255, 165, 0}       % Naranja
\definecolor{industry}{RGB}{70, 130, 180}     % Azul industrial

% --- CAJAS PERSONALIZADAS ---
\newtcolorbox{conceptbox}[1]{
    colback=blue!5!white,
    colframe=primary,
    title=#1,
    fonttitle=\bfseries,
    boxrule=0.8mm,
    arc=2mm,
    shadow={2mm}{-2mm}{0mm}{black!20}
}

\newtcolorbox{agrobox}[1]{
    colback=green!5!white,
    colframe=accent,
    title=\textbf{🌱} #1,
    fonttitle=\bfseries,
    boxrule=0.8mm,
    arc=2mm
}

\newtcolorbox{warningbox}[1]{
    colback=red!5!white,
    colframe=danger,
    title=\textbf{⚠} #1,
    fonttitle=\bfseries,
    boxrule=0.8mm,
    arc=2mm
}

\newtcolorbox{ethicsbox}[1]{
    colback=yellow!5!white,
    colframe=orange!75!black,
    title=\textbf{⚖} #1,
    fonttitle=\bfseries,
    boxrule=0.8mm,
    arc=2mm
}

\newtcolorbox{industrybox}[1]{
    colback=cyan!5!white,
    colframe=industry,
    title=\textbf{🏭} #1,
    fonttitle=\bfseries,
    boxrule=0.8mm,
    arc=2mm
}

\newtcolorbox{sciencebox}[1]{
    colback=violet!5!white,
    colframe=violet!75!black,
    title=\textbf{🔬} #1,
    fonttitle=\bfseries,
    boxrule=0.8mm,
    arc=2mm
}

% --- ESTILO DE CÓDIGO ---
\lstdefinestyle{pythonstyle}{
    backgroundcolor=\color{codebg},
    commentstyle=\color{gray}\itshape,
    keywordstyle=\color{pandas}\bfseries,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stringstyle=\color{accent},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    frame=l,
    rulecolor=\color{pandas},
    numbers=left,
    showstringspaces=false,
    literate=
        {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1 {ñ}{{\~n}}1
        {⚠}{{\textcolor{orange}{\bfseries !}}}1
        {NaN}{{\textcolor{red}{\bfseries NaN}}}3
        {None}{{\textcolor{red}{\bfseries None}}}4
}

\lstset{style=pythonstyle}

% --- ENCABEZADO ---
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\textbf{Ingeniería de IA I}}
\rhead{Semana 03: Pandas para Agroindustria}
\rfoot{Página \thepage}

\title{\textbf{Pandas para Procesamiento Industrial}\\
       \large Trazabilidad, Control de Calidad y Análisis de Producción\\
       Agroindustria Alimenticia 4.0}
\author{Curso de IA Aplicada al Agro\\
        Universidad del Valle}
\date{Enero 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este manual introduce Pandas desde la perspectiva de la ingeniería de datos aplicada a la industria alimenticia. A diferencia del enfoque tradicional basado en análisis exploratorio genérico, aquí abordamos problemas reales de trazabilidad de lotes, control estadístico de procesos (SPC), cumplimiento normativo (HACCP, FDA) y optimización de líneas de producción. Los estudiantes aprenderán a procesar datasets heterogéneos (fechas, categorías, mediciones numéricas) con eficiencia computacional y rigor científico.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage
\section*{Prefacio: Del Campo a la Mesa (y al Cloud)}

En la Semana 02 trabajaste con NumPy procesando matrices numéricas homogéneas (humedad del suelo en 365 días × 100 zonas). Ese enfoque es excelente para cálculo matricial puro, pero \textbf{la agroindustria 4.0 genera datos heterogéneos y desordenados}.

Un ingeniero de datos en la industria real se enfrenta a tres desafíos que NumPy no resuelve por sí solo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Heterogeneidad de Tipos (Mixed Data Types)}: A diferencia de una matriz matemática, un registro industrial mezcla texto, números y tiempo.
    \\ \textit{Ejemplo:} Un lote de café tiene ID (\texttt{string}), timestamp de entrada (\texttt{datetime}), temperatura (\texttt{float}), operario (\texttt{category}) y aprobación de calidad (\texttt{bool}).

    \item \textbf{Datos Sucios y Series Irregulares (Handling Missing Data)}: En el mundo real, los sensores fallan. Si un termómetro IoT envía datos cada 30 segundos pero se apaga por un corte de luz, tendrás "huecos" temporales.
    \\ \textit{Reto Pro:} No puedes simplemente borrar esos huecos; debes decidir si imputar el valor (rellenarlo estadísticamente) o alertar al sistema.

    \item \textbf{Relaciones Relacionales (Merging \& Joins)}: La información nunca está en una sola tabla. Para gestionar un \textit{Recall} (retiro de producto por seguridad), debes cruzar trazabilidad compleja: \texttt{lotes\_producidos} $\leftrightarrow$ \texttt{pruebas\_laboratorio} $\leftrightarrow$ \texttt{despachos\_clientes}.
\end{itemize}

NumPy no está diseñado para bases de datos relacionales. \textbf{Pandas sí}. Es la herramienta estándar para construir lo que en la industria llamamos \textit{ETL (Extract, Transform, Load)}.

\begin{industrybox}{Contexto Industrial: Por qué Excel no es suficiente}
Imagina una planta procesadora de alimentos que opera 24/7 en 3 turnos. Aunque el volumen de datos parezca manejable al inicio, la complejidad escala exponencialmente:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Volumen:} 14,400 lotes/año × 20 variables = 288,000 puntos de datos anuales.
    \item \textbf{Historico:} En 5 años (requerido por ley), son casi \textbf{1.5 millones de registros}.
    \item \textbf{El Riesgo:} En Excel, un error de "copiar y pegar" o una fórmula arrastrada mal puede costar una certificación de calidad.
\end{itemize}

\textbf{La diferencia clave:} Un script de Pandas es \textbf{auditable} y \textbf{reproducible}. Si un auditor de la FDA (Food and Drug Administration) pide explicar un cálculo, puedes mostrar el código. En una hoja de cálculo manual, eso es imposible.
\end{industrybox}

\begin{sciencebox}{Concepto Avanzado: El Gemelo Digital (Digital Twin)}
En este curso no solo "analizaremos tablas". Vamos a construir una representación digital de la planta.
Nuestro DataFrame de Pandas actuará como un \textbf{Digital Twin} de bajo nivel: un espejo matemático que refleja el estado exacto de la producción, permitiéndonos detectar anomalías (ej. fermentación excesiva) antes de que el producto físico se dañe.
\end{sciencebox}

\newpage

\section{Capítulo I: Fundamentos — DataFrame como Base de Datos en Memoria}

\subsection{La Anatomía de un DataFrame}

Un DataFrame es una \textbf{tabla en memoria RAM} con índice explícito y columnas etiquetadas, similar a una tabla SQL, pero optimizada para análisis en Python.[web:18][web:19] En ingeniería de datos lo usamos como ``mini base de datos en memoria'' para aplicar transformaciones, validar la calidad y luego escribir resultados hacia sistemas más grandes (SQL, data lakes, etc.).[web:20][web:21][web:29]

A diferencia de NumPy (donde accedes por posición), Pandas permite consultas tipo SQL.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    box/.style={rectangle, draw, minimum width=3cm, minimum height=1.2cm, align=center, rounded corners},
    arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]
    % Componentes
    \node[box, fill=blue!10] (index) {\textbf{Index}\\ (Etiquetas de filas)};
    \node[box, fill=green!10, right=of index] (columns) {\textbf{Columns}\\ (Nombres de variables)};
    \node[box, fill=orange!10, below=of index] (values) {\textbf{Values}\\ (NumPy array 2D)};
    \node[box, fill=violet!10, below=of columns] (dtypes) {\textbf{Dtypes}\\ (Tipos por columna)};

    % Relaciones
    \draw[arrow] (index) -- (values) node[midway, left, font=\tiny] {Mapeo de filas};
    \draw[arrow] (columns) -- (values) node[midway, right, font=\tiny] {Mapeo de columnas};
    \draw[arrow] (columns) -- (dtypes) node[midway, right, font=\tiny] {Especifica tipos};
\end{tikzpicture}
\end{center}

La parte más subestimada por principiantes son los \textbf{dtypes}: definen si una columna se comporta como número, fecha, texto o categoría.[web:18][web:19] Elegir bien los tipos de datos es el primer paso hacia un código más rápido, con menos errores y más cercano a los estándares de ingeniería profesional.[web:23][web:24]

\textbf{Diferencia clave con NumPy}:
\begin{itemize}
    \item NumPy: \texttt{array[0, 3]} → Posición absoluta (fila 0, columna 3)
    \item Pandas: \texttt{df.loc["2026-01-01", "Temperatura"]} → Etiqueta semántica
\end{itemize}

\subsection{Series vs DataFrame}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
\textbf{Característica} & \textbf{Series} & \textbf{DataFrame} \\
\midrule
Dimensionalidad & 1D (columna única) & 2D (tabla) \\
Tipo de datos & Homogéneo (un dtype) & Heterogéneo (dtype por columna) \\
Index & Sí & Sí \\
Operaciones & Vectorizadas & Por columna/fila \\
Uso típico & Una medición & Dataset completo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Comparación Series-DataFrame}
\end{table}

En proyectos pequeños puedes trabajar solo con DataFrames, pero en proyectos industriales es común combinar \textbf{Series} para cálculos rápidos (estadísticos o de control) y \textbf{DataFrames} como capa principal de integración de datos de múltiples sistemas (SCADA, LIMS, ERP).[web:25][web:31]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Crear Series y DataFrame desde código}]
import pandas as pd
import numpy as np

# Series: Una columna de temperaturas
temps = pd.Series([72.5, 73.1, 72.8, 74.0],
                  index=['Lote_A', 'Lote_B', 'Lote_C', 'Lote_D'],
                  name='Temperatura_Pasteurizacion')

print(temps['Lote_B'])  # Acceso por etiqueta → 73.1

# DataFrame: Tabla completa de un turno
data = {
    'id_lote': ['L001', 'L002', 'L003'],
    'temp_C': [72.5, 73.1, 71.9],
    'presion_bar': [2.8, 2.9, 2.7],
    'resultado_QA': ['Aprobado', 'Aprobado', 'Rechazado']
}

df = pd.DataFrame(data)
print(df.dtypes)
\end{lstlisting}

\subsection{Carga de Datos Industriales}

Desde la perspectiva de ingeniería de datos, este paso se conoce como \textbf{ingestión de datos}: recibir información cruda desde sistemas operativos (OT) y sistemas de negocio (IT) y convertirla en DataFrames consistentes para análisis posterior.[web:25][web:28]

En la industria, los datos vienen de múltiples fuentes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{SCADA} (sistemas de control): CSV/Excel exportados desde sistemas que hablan protocolos industriales (OPC UA, Modbus, MQTT), casi siempre con timestamps.[web:25][web:28]
    \item \textbf{LIMS} (laboratorio): Resultados en archivos Excel con hojas múltiples
    \item \textbf{ERP} (SAP/Oracle): Exportaciones CSV con separadores raros y codificaciones regionales
    \item \textbf{Sensores IoT}: JSON desde APIs REST
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Carga robusta de datos industriales}]
import pandas as pd
import requests

# 1. CSV con problemas comunes (SCADA)
df_scada = pd.read_csv(
    'datos_scada.csv',
    sep=';',                      # Separador europeo
    decimal=',',                  # Decimales con coma
    encoding='latin1',            # Codificación Windows
    parse_dates=['timestamp'],    # Convertir a datetime automáticamente
    na_values=['error', 'offline', '-'],  # Valores nulos personalizados
    dtype={'id_lote': str}        # Forzar ID como texto (evita 001 → 1)
)

# 2. Excel con múltiples hojas (LIMS)
df_lab = pd.read_excel(
    'resultados_laboratorio.xlsx',
    sheet_name='Microbiologia',   # Hoja específica
    header=2,                     # La fila 3 tiene los títulos
    usecols='A:F'                 # Solo columnas A-F
)

# 3. JSON desde API de sensor IoT
response = requests.get('https://api.sensores.com/temperatura')
df_temp = pd.DataFrame(response.json()['data'])

# Buen hábito de ingeniero de datos:
# después de cargar, siempre revisa esquema y tipos
print(df_scada.info())     # Ver columnas, tipos y nulos
print(df_lab.head())       # Ver las primeras filas
print(df_temp.dtypes)      # Ver tipos inferidos en JSON
\end{lstlisting}

\newpage

\section{Capítulo II: Indexación y Selección — El Fundamento de Todo}

\subsection{Los 3 Métodos de Acceso}

\begin{warningbox}{Error \#1 más común en Pandas}
Confundir \texttt{.loc[]} (etiquetas) con \texttt{.iloc[]} (posiciones). Esto causa bugs silenciosos cuando el índice no es secuencial.
\end{warningbox}

\begin{table}[h]
\centering
\rowcolors{2}{gray!10}{white}
\begin{tabular}{@{}lp{5cm}p{6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Método} & \textbf{Qué usa} & \textbf{Ejemplo industrial} \\
\midrule
\texttt{.loc[]} & Etiquetas (labels) & \texttt{df.loc["2026-01-15", "pH"]} \\
\texttt{.iloc[]} & Posición (enteros) & \texttt{df.iloc[0, 3]} (primera fila, cuarta columna) \\
\texttt{df[]} & Columnas (principalmente) & \texttt{df["Temperatura"]} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Métodos de indexación en Pandas}
\end{table}

En ingeniería de datos industrial, el 80\% de los errores de producción provienen de indexación incorrecta.[web:23] Elegir el método correcto no es solo sintaxis — es una decisión de \textbf{robustez} y \textbf{mantenibilidad}.[web:26][web:29]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Ejemplos de indexación}]
import pandas as pd

# Dataset simulado: Control de calidad de leche
data = {
    'id_lote': ['L001', 'L002', 'L003', 'L004'],
    'fecha': ['2026-01-10', '2026-01-10', '2026-01-11', '2026-01-11'],
    'temp_pasteurizacion': [72.5, 73.0, 71.8, 74.2],
    'ph': [6.7, 6.6, 6.5, 6.9],
    'resultado': ['Aprobado', 'Aprobado', 'Rechazado', 'Aprobado']
}

df = pd.DataFrame(data)

# 1. SELECCIÓN DE COLUMNAS
temps = df['temp_pasteurizacion']  # Retorna Series
subset = df[['id_lote', 'ph']]     # Retorna DataFrame (nota el [[ ]])

# 2. SELECCIÓN POR ETIQUETA (.loc)
# Sintaxis: df.loc[filas, columnas]
primera_fila = df.loc[0]                    # Primera fila completa
ph_L002 = df.loc[1, 'ph']                   # Celda específica: 6.6
rango = df.loc[0:2, 'temp_pasteurizacion']  # Filas 0-2, una columna

# 3. SELECCIÓN POR POSICIÓN (.iloc)
primera_celda = df.iloc[0, 0]     # 'L001'
subcuadro = df.iloc[0:2, 1:3]     # 2 filas × 2 columnas

# Hábito profesional: siempre verifica tu selección
print("Tipo de temps:", type(temps))  # <class 'pandas.core.series.Series'>
print("Tipo de subset:", type(subset)) # <class 'pandas.core.frame.DataFrame'>
\end{lstlisting}

\subsection{Filtrado Booleano (Máscaras)}

El poder real de Pandas está en las \textbf{consultas vectorizadas}. No uses bucles \texttt{for} — usa máscaras booleanas. Esta es la base de la eficiencia en pipelines de datos industriales.[web:23][web:26]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Filtrado avanzado para control de calidad}]
import pandas as pd

# Cargar datos de producción
df = pd.read_csv('produccion_cafe_enero.csv')

# 1. CONSULTA SIMPLE: Lotes rechazados
rechazados = df[df['resultado'] == 'Rechazado']

# 2. CONSULTAS COMPUESTAS: Temperatura fuera de spec Y presión baja
# Rango de pasteurización: 72-76°C, Presión mínima: 2.5 bar
problemas_criticos = df[
    ((df['temp_C'] < 72) | (df['temp_C'] > 76)) &
    (df['presion_bar'] < 2.5)
]

# 3. FILTRO POR LISTA (isin): Solo líneas L1 y L3
lineas_foco = df[df['linea'].isin(['L1', 'L3'])]

# 4. FILTRO POR STRING (contiene): Lotes de turno nocturno
nocturnos = df[df['id_lote'].str.contains('NOCHE')]

# 5. QUERY (sintaxis SQL-like)
# Nota: Solo funciona si nombres de columnas no tienen espacios
criticos = df.query('temp_C > 76 and resultado == "Rechazado"')

# Hábito de ingeniero: Verificar resultados
print(f"Lotes rechazados: {len(rechazados)}")
print(f"Problemas críticos: {len(problemas_criticos)}")
\end{lstlisting}

\begin{industrybox}{¿Por qué las máscaras son la base de Data Engineering?}
En la industria, el filtrado no es solo para análisis — es para \textbf{alertas en tiempo real}. Imagina un sistema que:
\begin{enumerate}
    \item Carga datos cada 5 minutos desde sensores IoT
    \item Aplica una máscara booleana: \texttt{df[df['temp'] > 80]}
    \item Si encuentra resultados, envía alerta SMS al supervisor
\end{enumerate}

Esto se ejecuta 24/7 sin intervención humana. Un bucle \texttt{for} no sería confiable para esto.
\end{industrybox}

\begin{sciencebox}{Complejidad Computacional de Máscaras}
Una máscara booleana \texttt{df['temp'] > 72} tiene complejidad \( O(n) \) donde \( n \) es el número de filas. Internamente:
\begin{enumerate}
    \item Pandas delega la comparación a NumPy (código C optimizado)
    \item Se crea un array booleano en memoria del mismo tamaño que la columna
    \item El filtrado \texttt{df[mask]} usa fancy indexing de NumPy
\end{enumerate}

Para un DataFrame de 1M filas, esto toma $\sim$10ms. Un bucle \texttt{for} equivalente tomaría $\sim$2 segundos (200x más lento).[web:23]
\end{sciencebox}

\begin{conceptbox}{Buena práctica \#2: Nombres descriptivos para filtros}
En lugar de:
\begin{lstlisting}[language=Python]
problemas = df[df['temp'] > 80]
\end{lstlisting}

Usa:
\begin{lstlisting}[language=Python]
alerta_temp_alta = df[df['temp_pasteurizacion'] > 80]
\end{lstlisting}

Cuando revises el código en 6 meses (o un colega lo revise), sabrás inmediatamente qué representa esa variable.
\end{conceptbox}

\newpage

\section{Capítulo III: Limpieza de Datos — Fail Fast en Producción}

\subsection{El Problema de los Tipos Incorrectos}

\begin{warningbox}{Tipo \texttt{object} = Peligro}
Si una columna numérica aparece como \texttt{dtype: object}, significa que Pandas la leyó como texto. No podrás hacer operaciones matemáticas hasta convertirla.
\end{warningbox}

\textbf{Causas comunes}:
\begin{itemize}
    \item Un solo valor con texto ("Error", "N/A", "-") contamina toda la columna
    \item Formato de número europeo: "3,14" en lugar de "3.14"
    \item Espacios en blanco: " 25.5 " no se convierte automáticamente
\end{itemize}

\textbf{Este es el primer paso de Data Quality Engineering:} asegurar que cada columna tenga el \texttt{dtype} correcto desde la ingestión. Un ingeniero de datos profesional nunca deja pasar datos con tipos incorrectos a la siguiente etapa del pipeline.[web:23][web:26]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Diagnóstico y corrección de tipos}]
import pandas as pd

df = pd.read_csv('sensores_planta.csv')

# 1. DIAGNÓSTICO
print(df.dtypes)
print(df.info())  # Muestra tipos y valores no-nulos

# Ejemplo de salida problemática:
# temperatura    object  ← ⚠ Debería ser float64
# presion        object  ← ⚠ Debería ser float64

# 2. INSPECCIÓN MANUAL
print(df['temperatura'].unique())  # Ver valores únicos
# Output: ['25.5', '26.1', 'Error', '24.8', ...]  ← "Error" causa el problema

# 3. CONVERSIÓN FORZADA (errores → NaN)
df['temperatura'] = pd.to_numeric(df['temperatura'], errors='coerce')
df['presion'] = pd.to_numeric(df['presion'], errors='coerce')

# 4. VERIFICACIÓN
print(df.dtypes)
# temperatura    float64  ← ✓ Corregido
# presion        float64  ← ✓ Corregido

print(df['temperatura'].isna().sum())  # Contar cuántos NaN se generaron

# Hábito pro: Registrar el proceso de limpieza
print(f"Convertidos {df['temperatura'].isna().sum()} valores inválidos a NaN")
\end{lstlisting}

\subsection{Tratamiento de Valores Faltantes}

En la industria alimenticia, \textbf{un dato faltante puede significar un fallo crítico}. No siempre es correcto rellenar con el promedio. La decisión debe basarse en el \textbf{conocimiento del dominio} y los requisitos de trazabilidad (ISO 22000, HACCP).[web:23]

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lp{6cm}p{5cm}@{}}
\toprule
\textbf{Método} & \textbf{Cuándo usarlo} & \textbf{Riesgo} \\
\midrule
\texttt{fillna(0)} & Contadores (eventos) & 0 puede ser válido en agro \\
\texttt{ffill()} & Series temporales (sensores) & Oculta fallos prolongados \\
\texttt{interpolate()} & Datos continuos (temperatura) & Inventa datos inexistentes \\
\texttt{dropna()} & QA crítico & Pierdes información \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Estrategias de imputación de datos faltantes}
\end{table}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Imputación contextual para sensores}]
import pandas as pd

df = pd.read_csv('temperatura_camara_fria.csv', parse_dates=['timestamp'])
df = df.set_index('timestamp')

# CASO 1: Interpolación limitada (máximo 2 valores consecutivos)
# Si faltan >2 valores, algo falló y no deberíamos inventar datos
df['temp'] = df['temp'].interpolate(method='time', limit=2)

# CASO 2: Forward fill con límite temporal
# Rellenar con el último valor conocido, pero solo por 10 minutos
df['humedad'] = df['humedad'].fillna(method='ffill', limit=20)  # 20 registros = 10 min

# CASO 3: Marcar como fallo en lugar de imputar
df['sensor_falla'] = df['temp'].isna()  # Columna booleana de alertas

# CASO 4: Eliminar filas con datos críticos faltantes
df_limpio = df.dropna(subset=['ph', 'acidez'])  # Solo si faltan variables críticas

# Hábito pro: Reporte de imputaciones
print(f"Imputados por interpolación: {df['temp'].isna().sum()}")
print(f"Sensores con fallas: {df['sensor_falla'].sum()}")
\end{lstlisting}

\begin{industrybox}{Trazabilidad: Nunca pierdas el origen del dato}
En sistemas certificados (HACCP, FDA), debes documentar:
\begin{itemize}
    \item ¿Cuántos valores faltaban originalmente?
    \item ¿Qué método de imputación usaste?
    \item ¿Qué umbrales configuraste?
\end{itemize}

Tu código de limpieza debe ser \textbf{auditable}. Un auditor debe poder reproducir exactamente el mismo resultado.
\end{industrybox}

\subsection{Detección de Outliers}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Detección estadística de anomalías}]
import pandas as pd
import numpy as np

df = pd.read_csv('temperatura_pasteurizacion.csv')

# MÉTODO 1: Rango intercuartílico (IQR) — Robusto a valores extremos
Q1 = df['temp'].quantile(0.25)
Q3 = df['temp'].quantile(0.75)
IQR = Q3 - Q1

limite_inferior = Q1 - 1.5 * IQR
limite_superior = Q3 + 1.5 * IQR

outliers = df[(df['temp'] < limite_inferior) | (df['temp'] > limite_superior)]
print(f"Detectados {len(outliers)} outliers estadísticos")

# MÉTODO 2: Z-score (asume distribución normal)
mean = df['temp'].mean()
std = df['temp'].std()
df['z_score'] = (df['temp'] - mean) / std

# Outliers: |z| > 3 (regla de 3 sigmas)
outliers_zscore = df[np.abs(df['z_score']) > 3]

# MÉTODO 3: Límites físicos (conocimiento del dominio)
# La temperatura de pasteurización NUNCA puede ser > 100°C
errores_sensor = df[df['temp'] > 100]
df.loc[df['temp'] > 100, 'temp'] = np.nan  # Marcar como faltante

print(f"Errores físicos detectados: {len(errores_sensor)}")

# Hábito pro: Guardar anomalías para auditoría
df['es_outlier'] = np.abs(df['z_score']) > 3
print(df['es_outlier'].value_counts())
\end{lstlisting}

\begin{conceptbox}{Jerarquía de detección de anomalías (Data Quality Engineering)}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Límites físicos} (temperatura > 100°C = error sensor)
    \item \textbf{Reglas de negocio} (pH fuera de rango de pasteurización)
    \item \textbf{Análisis estadístico} (IQR, Z-score)
\end{enumerate}

Siempre aplica en este orden. Los límites físicos son los más confiables.
\end{conceptbox}

\newpage

\section{Capítulo IV: GroupBy — El Motor de Agregación Industrial}

\subsection{El Paradigma Split-Apply-Combine}

\texttt{.groupby()} es la operación más importante en Pandas. Implementa el patrón \textit{split-apply-combine}, que es el corazón de los \textbf{pipelines de agregación} en Data Engineering.[web:23][web:26]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=2cm,
    box/.style={rectangle, draw, minimum width=2.5cm, minimum height=1.2cm, align=center, rounded corners, thick},
    arrow/.style={->, ultra thick, >=stealth}
]
    \node[box, fill=blue!20] (original) {DataFrame\\Original};
    \node[box, fill=green!20, below=of original] (split) {SPLIT\\(Dividir por grupos)};
    \node[box, fill=orange!20, below=of split] (apply) {APPLY\\(Aplicar función)};
    \node[box, fill=violet!20, below=of apply] (combine) {COMBINE\\(Combinar resultados)};

    \draw[arrow] (original) -- (split);
    \draw[arrow] (split) -- (apply);
    \draw[arrow] (apply) -- (combine);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Aplicación industrial}: Generar reportes de KPIs (Key Performance Indicators), calcular OEE (Overall Equipment Effectiveness) y detectar desviaciones de rendimiento por línea o turno.[web:23]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Análisis de productividad por línea (KPIs industriales)}]
import pandas as pd

# Dataset: 2000 lotes de café procesados en enero
df = pd.read_csv('produccion_cafe_enero.csv', parse_dates=['timestamp_inicio', 'timestamp_fin'])

# Calcular duración de cada lote
df['duracion_min'] = (df['timestamp_fin'] - df['timestamp_inicio']).dt.total_seconds() / 60

# AGREGACIÓN 1: Productividad por línea (KPIs)
productividad = df.groupby('linea').agg({
    'kg_procesados': 'sum',         # Total de kilos
    'duracion_min': ['mean', 'std'], # Estadísticas de tiempo
    'id_lote': 'count'               # Cantidad de lotes
}).round(2)

productividad.columns = ['_'.join(col).strip() for col in productividad.columns]  # Nombres limpios
print(productividad)

# AGREGACIÓN 2: Rechazos por turno (Matriz de control)
rechazos = df.groupby(['turno', 'resultado']).size().unstack(fill_value=0)
print(rechazos)

# AGREGACIÓN 3: Múltiples estadísticas con nombres personalizados
stats = df.groupby('linea')['duracion_min'].agg(
    media='mean',
    desviacion='std',
    minimo='min',
    maximo='max'
).round(1)

print(stats)

# Hábito pro: Verificar resultados
print(f"Total de lotes procesados: {len(df)}")
print(f"Total de kg procesados: {df['kg_procesados'].sum():,.0f}")
\end{lstlisting}

\begin{industrybox}{OEE (Overall Equipment Effectiveness) con GroupBy}
El OEE es el KPI rey de la industria 4.0. Se calcula así:
\[
\text{OEE} = \text{Disponibilidad} \times \text{Rendimiento} \times \text{Calidad}
\]

Con GroupBy puedes calcularlo por línea, turno o mes:
\begin{lstlisting}[language=Python]
oee = df.groupby('linea').apply(lambda x: calcular_oee(x))
\end{lstlisting}
\end{industrybox}

\subsection{GroupBy con Transformaciones}

A veces no quieres reducir el DataFrame, sino \textbf{agregar columnas calculadas por grupo} que se mantienen alineadas con el índice original. Esto es esencial para \textbf{benchmarking} y normalización.[web:23]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Normalización y ranking por grupo}]
import pandas as pd

df = pd.read_csv('lotes_produccion.csv')

# CASO 1: Calcular % de productividad de cada lote respecto a su línea
df['kg_promedio_linea'] = df.groupby('linea')['kg_procesados'].transform('mean')
df['performance_relativo'] = (df['kg_procesados'] / df['kg_promedio_linea']) * 100

# CASO 2: Ranking dentro de cada turno (Top performers)
df['ranking_turno'] = df.groupby('turno')['kg_procesados'].rank(ascending=False, method='min')

# CASO 3: Detectar lotes atípicos (> 2 std de su grupo)
df['media_linea'] = df.groupby('linea')['duracion_min'].transform('mean')
df['std_linea'] = df.groupby('linea')['duracion_min'].transform('std')
df['es_atipico'] = np.abs(df['duracion_min'] - df['media_linea']) > (2 * df['std_linea'])

# Verificación
print(df[['linea', 'kg_procesados', 'performance_relativo', 'es_atipico']].head())
print(f"Lotes atípicos detectados: {df['es_atipico'].sum()}")
\end{lstlisting}

\begin{conceptbox}{Transform vs Agg: La diferencia clave}
\begin{itemize}
    \item \texttt{.agg()} → Reduce filas (1 número por grupo)
    \item \texttt{.transform()} → Mantiene todas las filas (1 valor por fila original)
\end{itemize}

\textit{Ejemplo:} Si tienes 100 lotes en la línea L1:
\begin{itemize}
    \item \texttt{agg('mean')} → 1 valor (la media de L1)
    \item \texttt{transform('mean')} → 100 valores (la media de L1 repetida 100 veces)
\end{itemize}
\end{conceptbox}

\begin{sciencebox}{Complejidad de GroupBy}
Internamente, \texttt{.groupby()} usa un algoritmo de hashing para agrupar filas:
\begin{enumerate}
    \item Calcula hash de cada valor en la columna de agrupación: \( O(n) \)
    \item Ordena los índices por hash: \( O(n \log n) \)
    \item Aplica función a cada grupo: \( O(n) \)
\end{enumerate}

Complejidad total: \( O(n \log n) \). Para 1M filas, esto toma $\sim$100ms en un CPU moderno.

\textbf{Comparación}: Un bucle manual con diccionarios tomaría $\sim$5 segundos (50x más lento).[web:23]
\end{sciencebox}

\newpage
\section{Capítulo V: Series Temporales — El Corazón de la Industria 4.0}

\subsection{Datetime como Index}

En la industria, \textbf{el tiempo es el índice natural} de los datos. Convertir el DataFrame a índice temporal desbloquea operaciones avanzadas como \textbf{resampling} y \textbf{rolling windows}, esenciales para SPC (Statistical Process Control) y detección de anomalías en tiempo real.[web:23][web:31]

\textbf{¿Por qué es crítico?} Los sistemas SCADA y sensores IoT generan datos timestamped. Sin índice temporal, pierdes la capacidad de hacer slicing por rangos de fecha y análisis de tendencias.[web:25][web:28]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Configurar índice temporal (estándar industrial)}]
import pandas as pd

# Cargar datos de sensor con timestamps
df = pd.read_csv('temperatura_camara.csv')

# PASO 1: Convertir columna a datetime (maneja formatos mixtos)
df['timestamp'] = pd.to_datetime(df['timestamp'], errors='coerce')

# PASO 2: Establecer como índice
df_ts = df.set_index('timestamp')

# PASO 3: Ordenar por tiempo (¡importante!)
df_ts = df_ts.sort_index()

# PASO 4: Verificar frecuencia (opcional, pero profesional)
print("Frecuencia:", df_ts.index.freq)
print("Rango temporal:", df_ts.index.min(), "→", df_ts.index.max())

# Ahora puedes hacer selección por rangos de fecha:
enero = df_ts['2026-01-01':'2026-01-31']
primera_semana = df_ts['2026-01-01':'2026-01-07 23:59']

# Hábito pro: Verificar integridad temporal
print(f"Total de registros: {len(df_ts)}")
print(f"Gap máximo: {(df_ts.index[1:] - df_ts.index[:-1]).max()}")
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}{Problema común: Timezones}
Si tus sensores están en UTC pero tu planta en Colombia (COT), usa:
\begin{lstlisting}[language=Python]
df_ts.index = df_ts.index.tz_localize('UTC').tz_convert('America/Bogota')
\end{lstlisting}
\end{warningbox}

\subsection{Resampling — Cambiar la Frecuencia para Reportes}

\begin{conceptbox}{Resampling vs Rolling}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Resample}: Cambia la frecuencia temporal. Ejemplo: datos cada 30 seg → promedio diario.
    \item \textbf{Rolling}: Ventana deslizante. Mantiene la frecuencia original pero suaviza con promedios móviles.
\end{itemize}
\end{conceptbox}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Resampling para reportes diarios y alertas}]
import pandas as pd

# Datos de temperatura cada 30 segundos
df = pd.read_csv('temp_pasteurizacion.csv', parse_dates=['timestamp'], index_col='timestamp')

# RESAMPLE 1: Promedio diario (reporte ejecutivo)
temp_diaria = df['temperatura'].resample('D').agg(['mean', 'min', 'max'])

# RESAMPLE 2: Máximo por hora (detección de picos)
temp_horaria_max = df['temperatura'].resample('H').max()

# RESAMPLE 3: Múltiples agregaciones para dashboard
stats_diarias = df.resample('D').agg({
    'temperatura': ['mean', 'min', 'max', 'std'],
    'presion': 'mean'
}).round(2)

# RESAMPLE 4: Contar eventos por turno (8 horas)
eventos_turno = df.resample('8H').size()

# Verificación
print("Estadísticas diarias:")
print(stats_diarias.head())
print(f"Eventos por turno: {eventos_turno.sum()}")
\end{lstlisting}

\begin{industrybox}{Aplicación: Alertas automáticas por día}
\begin{lstlisting}[language=Python]
# Si el máximo diario supera 78°C, generar alerta
alertas = temp_diaria['max'] > 78
print(f"Días con alerta: {alertas.sum()}")
\end{lstlisting}
\end{industrybox}

\subsection{Rolling Windows — Suavizar Ruido para Control de Procesos}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Ventanas móviles para SPC (Statistical Process Control)}]
import pandas as pd
import matplotlib.pyplot as plt

df = pd.read_csv('temperatura_real_time.csv', parse_dates=['timestamp'], index_col='timestamp')

# Media móvil de 10 minutos (window=20 si los datos son cada 30 seg)
df['temp_suavizada'] = df['temperatura'].rolling(window=20, center=True).mean()

# Desviación estándar móvil (detectar variabilidad del proceso)
df['temp_std_movil'] = df['temperatura'].rolling(window=20, center=True).std()

# Límites de control (reglas Shewhart ±3σ)
media_global = df['temperatura'].mean()
std_global = df['temperatura'].std()
df['limite_superior'] = media_global + 3 * std_global
df['limite_inferior'] = media_global - 3 * std_global

# Detectar derivas: si la std móvil supera 2°C, el proceso está inestable
df['proceso_inestable'] = df['temp_std_movil'] > 2.0

# Visualización SPC
plt.figure(figsize=(14, 8))
plt.plot(df.index, df['temperatura'], alpha=0.5, label='Datos crudos', linewidth=0.8)
plt.plot(df.index, df['temp_suavizada'], linewidth=2, label='Media móvil 10 min')
plt.axhline(media_global, color='green', linestyle='--', label='Media global')
plt.axhline(df['limite_superior'].iloc[0], color='red', linestyle='--', alpha=0.7, label='Límite superior ±3σ')
plt.axhline(df['limite_inferior'].iloc[0], color='red', linestyle='--', alpha=0.7, label='Límite inferior')
plt.fill_between(df.index, df['limite_inferior'].iloc[0], df['limite_superior'].iloc[0],
                 alpha=0.1, color='red')
plt.legend()
plt.title('Control Estadístico de Procesos - Temperatura Pasteurización')
plt.ylabel('Temperatura (°C)')
plt.xticks(rotation=45)
plt.tight_layout()
plt.savefig('spc_temperatura.png', dpi=150, bbox_inches='tight')
plt.show()

# Reporte de control
print(f"Procesos inestables detectados: {df['proceso_inestable'].sum()}")
print(f"Porcentaje fuera de control: {df['proceso_inestable'].mean()*100:.1f}%")
\end{lstlisting}

\begin{sciencebox}{SPC (Statistical Process Control) con Pandas}
Las ventanas móviles implementan las \textbf{cartas de control} de Shewhart:
\[
\text{Límites} = \bar{x} \pm 3\sigma
\]
Donde $\bar{x}$ es la media histórica y $\sigma$ la desviación estándar. Esto es exactamente lo que usan las fábricas modernas para monitoreo 24/7.
\end{sciencebox}

\newpage

\section{Capítulo VI: Merge y Trazabilidad — Data Integration Engineering}

\subsection{El Problema de la Trazabilidad}

En agroindustria alimenticia, la trazabilidad es \textbf{un requisito legal} (HACCP, ISO 22000, FDA 21 CFR Part 11). Debes poder responder en menos de 4 horas durante un recall:

\begin{itemize}
    \item ¿Qué clientes recibieron lotes de un proveedor contaminado?
    \item ¿Qué lotes fueron procesados por un operario específico en una fecha?
    \item ¿Qué materia prima se usó en un lote con defecto?
\end{itemize}

Esto requiere \textbf{Data Integration}: cruzar múltiples tablas heterogéneas usando \texttt{pd.merge()}. En Data Engineering, esto se conoce como \textbf{ETL de enriquecimiento}.[web:23][web:26]

\subsection{Tipos de Merge}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lp{8cm}@{}}
\toprule
\textbf{Tipo} & \textbf{Comportamiento} \\
\midrule
\texttt{inner} & Solo filas con match en ambas tablas (intersección) \\
\texttt{left} & Todas las filas de la tabla izquierda + matches de la derecha \\
\texttt{right} & Todas las filas de la tabla derecha + matches de la izquierda \\
\texttt{outer} & Todas las filas de ambas tablas (unión) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tipos de merge en Pandas}
\end{table}

\textbf{¿Cuál usar en trazabilidad?} Siempre \texttt{left} cuando sigues la cadena de valor (lotes → pruebas → despachos).[web:23]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Caso HACCP: Pipeline completo de trazabilidad}]
import pandas as pd

# PASO 0: Verificar esquemas antes de merge (hábito profesional)
print("=== ESQUEMAS ===")
lotes = pd.read_csv('lotes_producidos.csv')
pruebas = pd.read_csv('pruebas_laboratorio.csv')
despachos = pd.read_csv('despachos.csv')

print("Lotes:", lotes['id_lote'].dtype, lotes['id_lote'].head())
print("Pruebas:", pruebas['id_lote'].dtype, pruebas['id_lote'].head())
print("Despachos:", despachos['id_lote'].dtype, despachos['id_lote'].head())

# Estandarizar tipos de clave (crítico)
for df_merge in [lotes, pruebas, despachos]:
    df_merge['id_lote'] = df_merge['id_lote'].astype(str)

print("\n=== POST ESTANDARIZACIÓN ===")
print("Matches posibles:", len(set(lotes['id_lote']) & set(pruebas['id_lote'])))

# PASO 1: Primera unión (lotes + pruebas)
lotes_con_qa = pd.merge(lotes, pruebas, on='id_lote', how='left')

# PASO 2: Segunda unión (agregar despachos)
trazabilidad_completa = pd.merge(lotes_con_qa, despachos, on='id_lote', how='left')

# PASO 3: Identificar lotes problemáticos (pH < 4.3 O acidez > 0.8)
lotes_problematicos = trazabilidad_completa[
    (trazabilidad_completa['ph'] < 4.3) |
    (trazabilidad_completa['acidez'] > 0.8)
]

# PASO 4: KPIs del recall
print(f"\n=== REPORT RECALL ===")
print(f"Lotes problemáticos: {len(lotes_problematicos)}")
print(f"Clientes afectados únicos: {lotes_problematicos['cliente'].nunique()}")
print(f"Total kg afectados: {lotes_problematicos['kg'].sum():.0f}")

# PASO 5: Exportar para reporte de recall (formato auditable)
lotes_problematicos[['id_lote', 'cliente', 'destino', 'fecha_envio', 'ph', 'acidez']].to_csv(
    'recall_lista_clientes.csv', index=False
)

# PASO 6: Resumen ejecutivo
resumen_recall = lotes_problematicos.groupby('cliente').agg({
    'id_lote': 'count',
    'kg': 'sum'
}).round(0)
resumen_recall.to_csv('resumen_recall_clientes.csv')
print("\nClientes más afectados:")
print(resumen_recall.sort_values('kg', ascending=False))
\end{lstlisting}

\begin{industrybox}{Pipeline de Trazabilidad Industrial Completo}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ingestión}: Cargar tablas desde ERP/LIMS/SCADA
    \item \textbf{Data Quality}: Validar claves y tipos
    \item \textbf{Enriquecimiento}: Merge secuencial (left joins)
    \item \textbf{Alerts}: Filtrar por reglas de negocio
    \item \textbf{Reporting}: Exportar para auditoría
\end{enumerate}

Este patrón se ejecuta diariamente en plantas certificadas.
\end{industrybox}

\begin{warningbox}{Error Común: Claves con tipos diferentes}
Si \texttt{lotes['id\_lote']} es string y \texttt{pruebas['id\_lote']} es int, el merge fallará silenciosamente (0 matches).

\textbf{Solución profesional implementada arriba}: Siempre verificar y estandarizar tipos antes de merge.
\end{warningbox}

\begin{conceptbox}{MultiIndex para Trazabilidad Avanzada}
Para cruces más complejos (ej: lote + fecha + proveedor), usa:
\begin{lstlisting}[language=Python]
df.set_index(['id_lote', 'fecha']).join(otra_tabla.set_index(['id_lote', 'fecha']))
\end{lstlisting}
\end{conceptbox}

\newpage

\section{Capítulo VII: Ingeniería de Características — Feature Engineering Industrial}

\subsection{Creación de Columnas Derivadas}

La \textbf{ingeniería de características} (Feature Engineering) convierte datos crudos en variables predictivas útiles. En la industria, esto significa crear KPIs, indicadores de control y variables para Machine Learning.[web:23][web:26]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Feature Engineering para KPIs y predicción}]
import pandas as pd
import numpy as np

df = pd.read_csv('produccion_diaria.csv', parse_dates=['fecha', 'hora_inicio', 'hora_fin'])

# 1. Duración de proceso (timedelta a minutos) — Base para OEE
df['duracion_min'] = (df['hora_fin'] - df['hora_inicio']).dt.total_seconds() / 60

# 2. Rendimiento (kg/hora) — KPI principal
df['rendimiento_kgh'] = df['kg_producados'] / (df['duracion_min'] / 60)

# 3. OEE simplificado (Disponibilidad × Rendimiento × Calidad)
df['disponibilidad'] = df['duracion_real'] / df['duracion_programada']
df['calidad'] = (df['kg_producados'] / df['kg_programados']) * 100
df['oee'] = df['disponibilidad'] * (df['rendimiento_kgh'] / df['rendimiento_ideal']) * df['calidad'] / 100

# 4. Categorización de turnos (vectorizado, NO función)
df['turno'] = pd.cut(df['hora_inicio'].dt.hour,
                     bins=[0, 6, 14, 22, 24],
                     labels=['Noche', 'Mañana', 'Tarde', 'Noche'],
                     right=False)

# 5. Features temporales avanzadas
df['dia_semana'] = df['fecha'].dt.day_name()
df['semana'] = df['fecha'].dt.isocalendar().week
df['es_fin_semana'] = df['fecha'].dt.weekday >= 5
df['mes'] = df['fecha'].dt.month

# 6. Features de interacción (producto de variables)
df['linea_x_turno'] = df['linea'].astype('category').cat.codes * df['turno'].astype('category').cat.codes

# Verificación de nuevas features
print(df[['oee', 'rendimiento_kgh', 'turno', 'es_fin_semana']].describe())
\end{lstlisting}

\begin{industrybox}{OEE como Feature Principal}
El OEE es el KPI rey de Industria 4.0. Valores típicos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Mundial:} 85%
    \item \textbf{Excelente:} >90%
    \item \textbf{Mala señal:} <70%
\end{itemize}

Tu feature engineering debe priorizar variables que impacten el OEE.
\end{industrybox}

\begin{conceptbox}{Vectorizado vs Apply: Rendimiento 100x}
\begin{lstlisting}[language=Python]
# MAL (lento)
df['turno'] = df['hora'].apply(clasificar_turno)

# BIEN (rápido)
df['turno'] = pd.cut(df['hora'], bins=[0,6,14,22,24], labels=['N','M','T','N'])
\end{lstlisting}
\end{conceptbox}

\subsection{Discretización (Binning) y Encoding Categórico}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Feature Engineering categórico para ML}]
import pandas as pd
import numpy as np

df = pd.read_csv('analisis_ph.csv')

# 1. Binning de variables continuas (para reglas de negocio)
bins_ph = [0, 4.3, 6.5, 7.0, 14]
labels_ph = ['Crítico_Bajo', 'Ácido', 'Neutro_Bajo', 'Neutro_Alto']
df['categoria_ph'] = pd.cut(df['ph'], bins=bins_ph, labels=labels_ph, include_lowest=True)

# 2. Binning de temperatura con límites de spec
bins_temp = [0, 71, 74, 77, 100]
labels_temp = ['Bajo_Spec', 'Optimo_Bajo', 'Optimo_Alto', 'Sobre_Spec']
df['zona_temp'] = pd.cut(df['temp'], bins=bins_temp, labels=labels_temp)

# 3. Encoding numérico para ML (category codes)
df['linea_encoded'] = df['linea'].astype('category').cat.codes
df['operario_encoded'] = df['operario'].astype('category').cat.codes

# 4. Features polinómicas (interacciones cuadráticas)
df['temp_cuadrado'] = df['temp'] ** 2  # Efecto no lineal
df['ph_temp_interaccion'] = df['ph'] * df['temp']

# 5. Binning cuantílico (distribución uniforme)
df['rendimiento_quintil'] = pd.qcut(df['rendimiento'], q=5, labels=['Q1', 'Q2', 'Q3', 'Q4', 'Q5'])

# Ver nuevas features
print(df[['categoria_ph', 'zona_temp', 'rendimiento_quintil', 'linea_encoded']].head())
print("\nDistribución de quintiles:")
print(df['rendimiento_quintil'].value_counts())
\end{lstlisting}

\begin{sciencebox}{Por qué el Binning es poderoso en ML industrial}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Interpretabilidad}: "Óptimo Alto" es más legible que "75.3°C"
    \item \textbf{Robustez}: Reduce ruido en variables continuas
    \item \textbf{Normalización}: Quintiles crean distribuciones uniformes
\end{itemize}

Usa \texttt{pd.cut()} para bins fijos (reglas de negocio) y \texttt{pd.qcut()} para bins por percentiles.
\end{sciencebox}

\begin{warningbox}{¡Cuidado con el Leakage!}
Nunca uses información del futuro para crear features de entrenamiento:
\begin{lstlisting}[language=Python]
# MAL (data leakage)
df['resultado_lag1'] = df['resultado'].shift(-1)

# BIEN
df['resultado_lag1'] = df['resultado'].shift(1)  # Solo pasado
\end{lstlisting}
\end{warningbox}

\newpage

\section{Capítulo VIII: Ética y Calidad de Datos}

\begin{ethicsbox}{Responsabilidad en la Limpieza de Datos}
Cada decisión de limpieza altera la realidad registrada. En la industria alimenticia, esto tiene implicaciones legales y de salud pública.

\textbf{Principios éticos}:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Trazabilidad}: Guardar dataset original sin modificar (\texttt{raw/})
    \item \textbf{Documentación}: Registrar cada transformación en un log
    \item \textbf{Transparencia}: Reportar cuántas filas se eliminaron y por qué
    \item \textbf{Sesgo de imputación}: No ocultar fallos sistemáticos rellenando con promedios
\end{enumerate}
\end{ethicsbox}

\subsection{Pipeline de Limpieza Documentado}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Pipeline con logging}]
import pandas as pd
import logging

# Configurar logging
logging.basicConfig(filename='limpieza.log', level=logging.INFO)

def limpiar_dataset(path_entrada, path_salida):
    # Cargar datos crudos
    df = pd.read_csv(path_entrada)
    filas_originales = len(df)
    logging.info(f"Dataset cargado: {filas_originales} filas")

    # 1. Eliminar duplicados
    df = df.drop_duplicates()
    duplicados = filas_originales - len(df)
    logging.info(f"Duplicados eliminados: {duplicados}")

    # 2. Convertir tipos
    df['temperatura'] = pd.to_numeric(df['temperatura'], errors='coerce')
    nulos_generados = df['temperatura'].isna().sum()
    logging.info(f"Valores no numéricos convertidos a NaN: {nulos_generados}")

    # 3. Eliminar outliers
    Q1 = df['temperatura'].quantile(0.25)
    Q3 = df['temperatura'].quantile(0.75)
    IQR = Q3 - Q1
    df_limpio = df[
        (df['temperatura'] >= Q1 - 1.5*IQR) &
        (df['temperatura'] <= Q3 + 1.5*IQR)
    ]
    outliers = len(df) - len(df_limpio)
    logging.info(f"Outliers eliminados: {outliers}")

    # Guardar dataset limpio
    df_limpio.to_csv(path_salida, index=False)
    logging.info(f"Dataset final: {len(df_limpio)} filas guardadas en {path_salida}")

    return df_limpio

# Ejecutar
df_limpio = limpiar_dataset('data/raw/sensores.csv', 'data/processed/sensores_clean.csv')
\end{lstlisting}

\newpage
\section{Capítulo IX: Talleres Prácticos — Data Engineering Real}

\subsection{Taller 1: Dashboard de Productividad (OEE Analysis)}

\begin{industrybox}{Caso: Planta de Procesamiento de Café — World Coffee Corp}
Tienes 2000 lotes procesados en enero en 3 líneas automáticas (L1, L2, L3). La gerencia ejecutiva necesita identificar cuellos de botella y mejorar OEE.

\textbf{KPIs requeridos}: Rendimiento (kg/h), OEE, lotes atípicos.
\end{industrybox}

\textbf{Dataset}: \texttt{data/raw/produccion\_cafe\_enero.csv}

\textbf{Entregables obligatorios}:
\begin{enumerate}
    \item Calcular duración promedio por línea y turno
    \item Crear feature \texttt{rendimiento\_kgh} = kg / horas
    \item Identificar el turno más lento (mayor duración media)
    \item Detectar lotes atípicos (duración > media + 2σ por línea)
    \item \textbf{Gráfico}: Boxplot de rendimiento por línea
    \item \textbf{Tabla resumen}: Líderboard de líneas (OEE estimado)
    \item \textbf{Exportar}: \texttt{analisis\_productividad.xlsx} con 3 hojas
\end{enumerate}

\textbf{Criterio de éxito}: Tabla con OEE >85\% para la mejor línea.

\subsection{Taller 2: Sistema de Alertas SPC (Statistical Process Control)}

\begin{industrybox}{Caso: Pasteurización de Leche — DairyTech LATAM}
Sensor registra temperatura cada 30 segundos durante 7 días. Debes implementar control estadístico de procesos y generar alertas automáticas.

\textbf{Specs}: Temperatura debe mantenerse [72-76°C]. Desviaciones >2°C = proceso inestable.
\end{industrybox}

\textbf{Dataset}: \texttt{data/raw/temperatura\_pasteurizacion\_semana.csv}

\textbf{Entregables obligatorios}:
\begin{enumerate}
    \item Convertir \texttt{timestamp} a índice datetime y resamplear a 10 minutos
    \item Calcular media móvil (20 puntos) y desviación móvil
    \item Implementar límites de control (±3σ de la media global)
    \item Detectar y contar periodos inestables (>2°C std móvil por >30 min)
    \item \textbf{Gráfico SPC}: Línea cruda + suavizada + límites de control
    \item \textbf{Alerta}: CSV con timestamps de inestabilidad
    \item \textbf{Reporte}: \% tiempo en control
\end{enumerate}

\textbf{Criterio de éxito}: Menos del 5\% del tiempo fuera de control.

\subsection{Taller 3: Pipeline de Recall HACCP (Data Integration)}

\begin{industrybox}{Caso HACCP: Recall Urgente — Lote L20260115\_042}
INVIMA ordenó recall inmediato del lote contaminado L20260115\_042. Tienes 4 horas para generar lista completa de clientes afectados.

\textbf{Requisitos legales}: Trazabilidad completa en <4 horas (Reglamento UE 178/2002).
\end{industrybox}

\textbf{Datasets} (\texttt{data/raw/}):
\begin{itemize}
    \item \texttt{lotes\_producidos.csv} (id\_lote, fecha, linea, kg, proveedor)
    \item \texttt{pruebas\_microbiologia.csv} (id\_lote, ph, coliformes, resultado)
    \item \texttt{despachos\_clientes.csv} (id\_lote, cliente, direccion, fecha\_envio)
\end{itemize}

\textbf{Entregables obligatorios}:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pipeline merge}: 3 tablas → tabla trazabilidad completa (left joins)
    \item Verificar y estandarizar tipos de \texttt{id\_lote} antes de merge
    \item Filtrar lotes con \texttt{resultado == 'Contaminado'} o \texttt{coliformes > 10}
    \item Generar \texttt{recall\_clientes.csv}: cliente, direccion, kg\_afectados, fecha\_envio
    \item \textbf{Resumen ejecutivo}: Tabla agregada por cliente (kg totales)
    \item \textbf{Log de calidad}: Reporte de completitud del merge (\% matches)
    \item \textbf{Visualización}: Sankey diagram clientes → kg afectados
\end{enumerate}

\textbf{Criterio de éxito}: 100\% trazabilidad del lote contaminado.

\subsection{Taller 4: Feature Engineering Predictivo (Bonus Avanzado)}

\begin{industrybox}{Caso: Predicción de Fallos — Mantenimiento Predictivo}
Crear features para modelo que prediga lotes con alto riesgo de rechazo.

\textbf{Target}: \texttt{resultado == 'Rechazado'}
\end{industrybox}

\textbf{Tareas bonus (+20 puntos)}:
\begin{enumerate}
    \item Crear 10 features nuevas (lags, rolling stats, interacciones)
    \item Binning de variables continuas (ph, temp, rendimiento)
    \item Encoding categórico (línea, proveedor, turno)
    \item Guardar \texttt{X\_train.csv}, \texttt{y\_train.csv} listo para scikit-learn
\end{enumerate}

\subsection{Instrucciones de Entrega}

\textbf{Formato notebook único} \texttt{talleres\_semana03.ipynb} con:
\begin{itemize}
    \item Sección por taller claramente marcada
    \item Código comentado + explicaciones
    \item Visualizaciones profesionales (títulos, leyendas, colores institucionales)
    \item Todos los archivos generados en \texttt{outputs/}
    \item Log de calidad en \verb|logs/data_quality.log|
\end{itemize}

\textbf{Fecha límite}: Viernes 23:59. \textbf{Puntaje extra}: Pipeline automatizado con funciones reutilizables.

\newpage
\section{Capítulo X: Visualización Profesional --- Dashboards Ejecutivos}

\subsection{Gráficos de Control Estadístico (SPC) --- Estándar ISO 7870-2}

Los gráficos SPC son \textbf{obligatorios} en sistemas de gestión de calidad (ISO 9001, ISO 22000). ISO 7870-2 establece una guía para el enfoque de gráficos de control de Shewhart aplicado al control estadístico de procesos.[web:60][web:61]

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Dashboard SPC profesional}, upquote=true]
import matplotlib.pyplot as plt
import pandas as pd
import numpy as np
import seaborn as sns

# Configuracion profesional
plt.style.use("seaborn-v0_8-whitegrid")
sns.set_palette("husl")

# Datos de control de pH (lotes 1-200)
df = pd.read_csv("data/raw/ph_lotes.csv", parse_dates=["fecha"], index_col="fecha")
df = df.sort_index()

# Calcular limites de control
media = df["ph"].mean()
std = df["ph"].std()
UCL = media + 3 * std
LCL = media - 3 * std
media_20 = df["ph"].rolling(20, center=True).mean()

# Grafico principal SPC
fig, (ax1, ax2) = plt.subplots(2, 1, figsize=(15, 10), sharex=True)

# 1. Grafico de control principal
ax1.scatter(df.index, df["ph"], alpha=0.6, s=30, color="steelblue", label="Datos")
ax1.plot(df.index, media_20, color="orange", linewidth=2, label="Media movil 20 lotes")
ax1.axhline(y=media, color="green", linewidth=3, label=f"Media = {media:.2f}")
ax1.axhline(y=UCL, color="red", linestyle="--", linewidth=2, label=f"UCL = {UCL:.2f}")
ax1.axhline(y=LCL, color="red", linestyle="--", linewidth=2, label=f"LCL = {LCL:.2f}")
ax1.fill_between(df.index, LCL, UCL, alpha=0.1, color="red")
ax1.set_ylabel("pH", fontsize=12)
ax1.legend(loc="upper right")
ax1.set_title("Control Estadistico de Procesos - pH Lotes Cafe\nISO 7870-2",
              fontsize=14, fontweight="bold")
ax1.grid(True, alpha=0.3)

# 2. Senales especiales (reglas de Western Electric)
outliers = df[(df["ph"] > UCL) | (df["ph"] < LCL)]
ax1.scatter(outliers.index, outliers["ph"], color="red", s=100, marker="X",
            label=f"Senales especiales (n={len(outliers)})", zorder=5)

# 3. Grafico de residuos (diagnostico)
residuos = df["ph"] - media
ax2.plot(df.index, residuos, color="purple", linewidth=1.5)
ax2.axhline(y=0, color="black", linestyle="-", alpha=0.5)
ax2.axhline(y=2 * std, color="orange", linestyle="--", alpha=0.7)
ax2.axhline(y=-2 * std, color="orange", linestyle="--", alpha=0.7)
ax2.set_ylabel("Residuos (pH - Media)", fontsize=12)
ax2.set_xlabel("Fecha", fontsize=12)
ax2.grid(True, alpha=0.3)

plt.tight_layout()
plt.savefig("outputs/spc_ph_professional.png", dpi=300, bbox_inches="tight")
plt.show()

# Tabla resumen SPC
spc_summary = pd.DataFrame({
    "Metrica": ["Media", "Std", "UCL", "LCL", "Senales especiales", "% en control"],
    "Valor": [f"{media:.2f}", f"{std:.2f}", f"{UCL:.2f}", f"{LCL:.2f}",
              len(outliers), f"{(1 - len(outliers) / len(df)) * 100:.1f}%"]
})
print(spc_summary)
spc_summary.to_csv("outputs/spc_summary.csv", index=False)
\end{lstlisting}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Señal especial} & \textbf{Código de detección} \\
\midrule
Punto fuera de límites & \texttt{|x| > 3$\sigma$} \\
2 de 3 puntos $>$ 2$\sigma$ & Conteo en ventana de 3 \\
4 de 5 puntos $>$ 1$\sigma$ & Conteo en ventana de 5 \\
8 puntos consecutivos del mismo lado & Secuencia \\
Tendencia de 6 puntos & Secuencia creciente/decreciente \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Ejemplos de reglas de Western Electric para detectar causas especiales}
\end{table}

\subsection{Dashboards ejecutivos multi-panel}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Dashboard OEE de 4 paneles}, upquote=true]
import matplotlib.pyplot as plt
import pandas as pd
import seaborn as sns

plt.style.use("seaborn-v0_8-whitegrid")

df = pd.read_csv("data/raw/produccion_resumen.csv")

fig = plt.figure(figsize=(16, 12))

# Panel 1: OEE por linea (barras)
ax1 = plt.subplot(2, 2, 1)
sns.barplot(data=df, x="linea", y="oee", palette="viridis", ax=ax1)
ax1.set_title("OEE por Linea de Produccion", fontweight="bold")
ax1.set_ylabel("OEE (%)")

# Panel 2: Boxplot rendimiento por turno
ax2 = plt.subplot(2, 2, 2)
sns.boxplot(data=df, x="turno", y="rendimiento_kgh", ax=ax2)
ax2.set_title("Distribucion de rendimiento por turno")
ax2.set_ylabel("kg/hora")

# Panel 3: Heatmap rechazos (linea x turno)
pivot_rechazos = df.pivot_table(values="rechazos", index="linea", columns="turno", aggfunc="sum")
ax3 = plt.subplot(2, 2, 3)
sns.heatmap(pivot_rechazos, annot=True, cmap="Reds", ax=ax3, cbar_kws={"label": "Rechazos"})
ax3.set_title("Heatmap de rechazos: linea x turno")

# Panel 4: Evolucion temporal OEE
ax4 = plt.subplot(2, 2, 4)
sns.lineplot(data=df, x="fecha", y="oee", hue="linea", marker="o", ax=ax4)
ax4.set_title("Evolucion de OEE por linea")
ax4.tick_params(axis="x", rotation=45)

plt.suptitle("Dashboard Ejecutivo - Planta Cafe Enero 2026", fontsize=16, fontweight="bold")
plt.tight_layout()
plt.savefig("outputs/dashboard_oee.png", dpi=300, bbox_inches="tight")
plt.show()
\end{lstlisting}

\begin{conceptbox}[Estándares de visualización profesional]
\begin{itemize}
    \item \textbf{Colores institucionales}: Usar la paleta de la empresa.
    \item \textbf{Títulos descriptivos}: No usar solo ``Gráfico 1''.
    \item \textbf{Unidades claras}: Incluir unidades en ejes y leyendas.
    \item \textbf{DPI 300}: Recomendado para impresión ejecutiva.
    \item \textbf{Formato PNG/PDF}: Evitar JPG por pérdida de calidad.
\end{itemize}
\end{conceptbox}

\begin{warningbox}[Errores comunes en dashboards]
\begin{itemize}
    \item Ejes truncados (sin 0).
    \item Colores sin significado (rojo no siempre significa ``malo'').
    \item Demasiados datos (por ejemplo, más de 1000 puntos por gráfico).
    \item Falta de grilla o contextualización.
\end{itemize}
\end{warningbox}

\newpage
\section{Capítulo XI: Estadística Industrial con SciPy --- Toma de Decisiones Basada en Datos}

\subsection{Pruebas estadísticas para ingeniería de procesos}

En ingeniería industrial, las pruebas de hipótesis validan si las diferencias observadas son \textbf{estadísticamente significativas} o solo ruido aleatorio. Esto es crucial para justificar inversiones en mejora de procesos.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Paquete completo de pruebas industriales}, upquote=true]
import pandas as pd
import numpy as np
from scipy import stats
import matplotlib.pyplot as plt

# Dataset: Defectos por turno en 3 líneas de producción
df = pd.read_csv("data/raw/defectos_por_turno.csv")

print("=== ANALISIS ESTADISTICO COMPLETO ===\n")

# 1. T-TEST: ¿Diferencia significativa entre turnos?
print("1. T-TEST: Defectos Manana vs Noche")
manana = df[df["turno"] == "Mañana"]["defectos_por_1000"]
noche = df[df["turno"] == "Noche"]["defectos_por_1000"]

t_stat, p_value = stats.ttest_ind(manana, noche, equal_var=False)  # Welch t-test
print(f"  t = {t_stat:.3f}, p = {p_value:.4f}")
print(f"  {'Rechazar H0' if p_value < 0.05 else 'No hay diferencia significativa'}")
print(f"  Conclusion: {'' if p_value >= 0.05 else 'El turno noche tiene mas defectos'}")

# 2. ANOVA: ¿Diferencias entre las 3 líneas?
print("\n2. ANOVA: Diferencias entre lineas L1, L2, L3")
l1 = df[df["linea"] == "L1"]["defectos_por_1000"]
l2 = df[df["linea"] == "L2"]["defectos_por_1000"]
l3 = df[df["linea"] == "L3"]["defectos_por_1000"]

f_stat, p_anova = stats.f_oneway(l1, l2, l3)
print(f"  F = {f_stat:.3f}, p = {p_anova:.4f}")
if p_anova < 0.05:
    # Post-hoc Tukey (si ANOVA rechaza H0)
    from statsmodels.stats.multicomp import pairwise_tukeyhsd
    tukey = pairwise_tukeyhsd(df["defectos_por_1000"], df["linea"], alpha=0.05)
    print("  Tukey HSD - Diferencias significativas:")
    print(tukey)

# 3. Prueba de normalidad (Shapiro-Wilk)
# Nota: para N > 5000, SciPy advierte que el p-value puede no ser preciso.
print("\n3. NORMALIDAD: ¿Datos normales para usar t-test?")
muestra = df["defectos_por_1000"].dropna().sample(n=min(5000, df["defectos_por_1000"].dropna().shape[0]),
                                                 random_state=42)
stat_shapiro, p_shapiro = stats.shapiro(muestra)
print(f"  Shapiro-Wilk: W = {stat_shapiro:.3f}, p = {p_shapiro:.4f}")
print(f"  {'Normal' if p_shapiro > 0.05 else 'No normal (usar test no parametrico)'}")

# 4. Prueba no parametrica (si datos no normales): Mann-Whitney U
if p_shapiro < 0.05:
    stat_u, p_u = stats.mannwhitneyu(manana, noche, alternative="two-sided")
    print(f"\n4. Mann-Whitney U (no parametrico): U = {stat_u:.1f}, p = {p_u:.4f}")

# 5. Correlacion y prueba de significancia
print("\n5. CORRELACION: Duracion vs Defectos")
corr_coef, p_corr = stats.pearsonr(df["duracion_min"], df["defectos_por_1000"])
print(f"  Pearson r = {corr_coef:.3f}, p = {p_corr:.4f}")
print(f"  {'Correlacion significativa' if p_corr < 0.05 else 'Sin correlacion'}")
\end{lstlisting}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lllp{4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Prueba} & \textbf{H0} & \textbf{p < 0.05} & \textbf{Decisión industrial} \\
\midrule
t-test & $\mu_1 = \mu_2$ & Rechazar & Cambiar proceso \\
ANOVA & $\mu_1 = \mu_2 = \mu_3$ & Rechazar & Investigar diferencias \\
Shapiro & Distribución normal & Rechazar & Usar test no paramétrico \\
Pearson & $\rho = 0$ & Rechazar & Correlación causal posible \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Interpretación industrial de pruebas de hipótesis}
\end{table}

\subsection{Tests de control de calidad específicos}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Tests para ingeniería de procesos}, upquote=true]
# 6. Prueba de homogeneidad de varianzas (Levene)
levene_stat, levene_p = stats.levene(l1, l2, l3)
print(f"\n6. LEVENE (homogeneidad de varianzas): p = {levene_p:.4f}")
print(f"  {'Varianzas iguales' if levene_p > 0.05 else 'Varianzas diferentes (Welch ANOVA)'}")

# 7. Prueba Chi-cuadrado: Asociacion categorica (linea vs rechazo)
tabla_contingencia = pd.crosstab(df["linea"], df["rechazado"])
chi2, p_chi2, dof, expected = stats.chi2_contingency(tabla_contingencia)
print(f"\n7. CHI2 (linea vs rechazo): chi2 = {chi2:.2f}, p = {p_chi2:.4f}")
print("  Tabla esperada vs observada:")
print(pd.DataFrame(expected, index=tabla_contingencia.index,
                   columns=tabla_contingencia.columns).round(1))

# 8. CpK (Capability Index) - Capacidad de proceso
def calcular_cpk(data, limite_inf, limite_sup):
    media = data.mean()
    std = data.std()
    cpk_inf = (media - limite_inf) / (3 * std)
    cpk_sup = (limite_sup - media) / (3 * std)
    return min(cpk_inf, cpk_sup)

# Especificaciones pH: [6.2, 6.8]
cpk_ph = calcular_cpk(df["ph"].dropna(), 6.2, 6.8)
print(f"\n8. CpK pH [6.2-6.8]: {cpk_ph:.3f}")
print("  Interpretacion: " +
      ("Excelente (>1.67)" if cpk_ph > 1.67 else
       "Bueno (1.33-1.67)" if cpk_ph > 1.33 else
       "Marginal (1.00-1.33)" if cpk_ph > 1.0 else "Fuera de especificacion"))
\end{lstlisting}

\begin{industrybox}{Interpretación para gerencia}
\begin{itemize}
    \item \textbf{p < 0.05} = Acción requerida (mejora de proceso)
    \item \textbf{CpK > 1.33} = Proceso capaz (Six Sigma)
    \item \textbf{Correlación |r| > 0.7} = Variable candidata para optimización
\end{itemize}

Siempre comunicar: tamaño muestral, supuestos de la prueba e interpretación práctica.
\end{industrybox}

\begin{conceptbox}[Workflow estadístico industrial]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Exploración visual} (histogramas, boxplots)
    \item \textbf{Prueba de normalidad} (Shapiro-Wilk)
    \item \textbf{Test apropiado} (paramétrico/no paramétrico)
    \item \textbf{Post-hoc} si es necesario (Tukey)
    \item \textbf{Reporte ejecutivo} con p-value + interpretación práctica
\end{enumerate}
\end{conceptbox}

\newpage

\section{Capítulo XII: SQL para Ciencia de Datos}

\subsection{Conexión y consultas}

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Pandas + SQL}, upquote=true]
import pandas as pd
from sqlalchemy import create_engine

engine = create_engine("postgresql://user:pass@localhost/planta")

df = pd.read_sql_query(
    "SELECT linea, AVG(kg) FROM lotes GROUP BY linea",
    engine
)
\end{lstlisting}

\section*{Referencias y recursos}

\subsection*{Bibliografía científica}

\begin{enumerate}
    \item McKinney, W. (2017). \textit{Python for Data Analysis}. 2nd Edition. O'Reilly Media.
    \item VanderPlas, J. (2016). \textit{Python Data Science Handbook}. O'Reilly Media.
    \item Pandas Development Team (2024). \textit{Pandas Documentation}. \url{https://pandas.pydata.org/docs/}
\end{enumerate}

\subsection*{Estándares industriales}

\begin{itemize}
    \item ISO 22000:2018 -- Food Safety Management Systems
    \item FDA 21 CFR Part 11 -- Electronic Records and Signatures
    \item Codex Alimentarius -- HACCP Principles
\end{itemize}

\subsection*{Datasets de práctica}

\begin{itemize}
    \item Kaggle: Food Safety Inspections
    \item UCI Machine Learning Repository: Wine Quality Dataset
    \item Open Food Facts: Global food products database
\end{itemize}

\end{document}
